\documentclass[ngerman]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0,0,.5}

\hypersetup{pdftex=true, colorlinks=true, %
	breaklinks=true, linkcolor=black, %
	urlcolor=darkblue}

\usepackage[ngerman]{babel}
%\usepackage{enumitem}
\usepackage{marvosym}

% Euro
\usepackage{eurosym}

% Einheiten und Zahlen korrekt setzen
\usepackage{siunitx}
\sisetup{locale = DE, detect-all}
\DeclareSIUnit{\EUR}{\text{\euro{}}}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}

\usepackage{fixltx2e}
\usepackage[final,babel]{microtype} % Verbesserung der Typographie
\usepackage{paralist}

\usepackage{bera}
\usepackage{berasans}
\usepackage{beraserif}
\usepackage{beramono}
%\setitemize{itemsep=0pt}

\title{Rechenschaftsbericht}
\subtitle{Hackspace Jena e.\,V.}
\author{%
	Tim Schumacher (Vorsitzender)\\
	Katja Hagenbring (Schriftführer)\\
	Martin Neß (Schatzmeister)
}
\date{16.11.2014 bis 14.11.2015}

\begin{document}

\maketitle{}

\tableofcontents{}

\newpage{}

\section{Mitgliederenwicklung}

Aktuell, d.\,h. zum Stichtag am 13.\,November~2015, hat der Verein 45~Mitglieder. Am 9.\,November~2014 waren es 39~Mitglieder.
In diesem Zeitraum von einem Jahr haben wir 7~Mitglieder begrüßt und ein Mitglieder verabschiedet.
Somit ergibt sich ein Mitgliederzuwachs von 6~Mitgliedern.

\section{Finanzen}

Im Jahr~2014 erhielt der Verein Einnahmen von \num{11848,00}~\euro{} und tätigte Ausgaben von \num{10483,35}~\euro{}.
Daraus ergibt sich ein Überschuss von \num{365,65}~\euro{}.

\subsection{Ideeller Bereich}
\label{sec:ideeller_bereich}

Im ideellen Bereich gab es in diesem Zeitraum folgende Einnahmen:
\begin{compactitem}
\item Mitgliedsbeiträge in Höhe von \num{6932}~\euro{}
\item \num{614,46}~\euro{} Spenden (davon \num{301,77}~\euro{} bei Veranstaltungen des Reparier-Cafés eingenommen)
\item \num{271,13}~\euro{} Gutschrift aus der Betriebskostenabrechnung
\item \num{1,37}~\euro{} Zinsen.
\end{compactitem}
Insgesamt sind das Einnahmen von \num{7818,96}~\euro{}.

Die Ausgaben in diesem Zeitraum für Miete, Internet sowie die Abschläge für Nebenkosten betragen \num{7251,92}~\euro{}.
Für Kontoführungsgebühren, Rundfunkbeträge und Versicherung wurden in diesem Zeitraum \num{241.19}~\euro{} ausgegeben.
Für sonstige Sachen wurden \num{446,79}~\euro{} ausgegeben. Dies sind zum Teil Ausstattungsgegenstände und Verbrauchsmaterialien wie Visitenkarten, Reinigungsmittel, Müllbeutel usw.
Gesamt sind das Ausgaben in diesem Bereich von \num{7939,90}~\euro{}.

\subsection{Zweckbetrieb}
\label{sec:Zweckbetrieb}
Aus den Verkäufen von Getränken und Süßigkeiten ergaben sich Einnahmen von \num{3752,73}~\euro{}, wobei für \num{2019,99}~\euro{} Waren eingekauft haben.
Damit ergibt sich ein Überschuss von \num{1732,74}~\euro{}, der für Finanzierungen im ideellen Bereich verwendet werden kann.

Auch kauften wir Elektronikbauteile für \num{429,41}~\euro{} die in unser Werkstat zum verkauf bereitstehen; dadurch nahmen wir \num{276,31}~\euro{} ein.
Das Reparier-Café kaufte Nähmaterial für \num{21,90}~\euro{} ein.

\subsection{Zweckgebundene Spenden}
\label{sec:zweckgebundene_spenden}
Wir besitzen zweckgebundene Spenden für Projekte. Eine Aufstellung befindet sich in \autoref{table:spenden}.
In diesem Zeitraum erhielten wir \num{72,50}~\euro{} für das Freifunkprojekt.

In diesem Bereich ergaben sich seit Jahresbeginn größere Entwicklungen.
So erhielt das Reparier-Café von Sunfried e.\,V. eine Spende von \num{1000}~\euro{} und gewann den Jenaer Umweltpreis und erhielt dadurch weitere \num{1000}~\euro{}.
Die Thüringer Ehrenamtsstiftung förderte mit \num{277}~\euro{} die ehrenamtlichen Tätigkeiten im Reparier-Café.

Seit Anfang des Jahres haben wir das Projekt Tor-Relay; für diese sind Spenden in der Höhe von \num{260}~\euro{} eingegangen.

\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{l|r|r}
	\toprule
	\textsc{Projekt} & \textsc{Eingegangen in 2014} & \textsc{Eingegangen 1.1.2115 – 13.11.2015} \\
	\midrule
	Theremin & \num{0}~\euro{} & \num{0}~\euro{} \\
	Freifunk & \num{72,50}~\euro{} & \num{0}~\euro{} \\
	Projektor und Zubehör & \num{0}~\euro{} & \num{0}~\euro{} \\
	Reparier-Café & \num{301,77}~\euro{} & \num{3214,38}~\euro{} \\
	Tor-Relay & - & \num{260,00}~\euro{} \\
\bottomrule
	\end{tabular}
	\caption{Eingang Zweckgebundene Spenden}
	\label{table:spenden:ein}
\end{table}

Von diese Spenden haben wir eine tragbare Leinwand finanziert und das Reparier-Café hat Werkzeuge angeschafft und eine Austausch fahrt zum bundesweiten Vernetzungstreffen des Netzwerks Reparatur-Initiativen unternommen.

\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{l|r|r}
	\toprule
	\textsc{Projekt} & \textsc{Verwendet in 2014} & \textsc{Verwendet 1.1.2015 – 13.11.2015} \\
	\midrule
	Theremin & \num{0}~\euro{} & \num{0}~\euro{} \\
	Freifunk & \num{0}~\euro{} & \num{46,50}~\euro{} \\
	Projektor und Zubehör & \num{0}~\euro{} & \num{76,99}~\euro{} \\
	Reparier-Café & \num{31,42}~\euro{} & \num{2313,45}~\euro{} \\
	Tor-Relay & - & \num{0}~\euro{} \\
\bottomrule
	\end{tabular}
	\caption{Ausgaben Zweckgebundene Spenden}
	\label{table:spenden:aus}
\end{table}

Gesamt stehen folgende Spenden zur Verwendung bereit:
\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{l|r}
	\toprule
	\textsc{Projekt} & \textsc{Verfügbar (13.11.2015)} \\
	\midrule
	Theremin & \num{95,00}~\euro{} \\
	Freifunk & \num{26,00}~\euro{} \\
	Projektor und Zubehör & \num{0}~\euro{} \\
	Reparier-Café & \num{1247,56}~\euro{} \\
	Tor-Relay & \num{260,00}~\euro{} \\
\bottomrule
	\end{tabular}
	\caption{Verfügbare Zweckgebundene Spenden}
	\label{table:spenden}
\end{table}

\subsection{Aktuelle Entwicklung}
An die fünf Personen, die uns 2012 ein Darlehen für die Hinterlegung der Kaution von je \num{333}~\euro{} gegeben haben, haben wir die Darlehen vollständig zurückbezahlt.

Damit haben wir aktuell kein Fremdkapital und somit auch keine Rückzahlung als Belastung.

\begin{table}[h!]
	\centering{}
	\begin{tabular}{l|r}
	\toprule
	\textsc{Konto} & \textsc{Kontostand} \\
	& \textsc{am 11.\,11.\,2015} \\
	\midrule
	Barkasse & \num{382,89}~\euro{} \\
	Reparier-Café Barkasse & \num{163,78}~\euro{} \\
	Kautionskonto & \num{1667,59}~\euro{} \\
	Girokonto & \num{3935,68}~\euro{}\\
	\bottomrule
	\end{tabular}
\caption{Übersicht der Konten}
\end{table}

\section{Veranstaltungen}

\subsection{Regelmäßige (Vereins-)aktivitäten}

Ein großer Teil der Vereinstätigkeiten ergibt sich aus der
Bereitstellung der Infrastruktur. So haben sich regelmäßige offene Runden
etabliert, in denen themenbezogen gearbeitet wird. Für die
einzelnen Veranstaltungen haben sich Freiwillige aus dem Verein
gefunden, die sich um die Organisation kümmern.

\begin{table}[h]
  \centering{}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{l|X}
          \toprule
		\textsc{Name} & \textsc{Turnus} \\ \midrule
		Elektronikrunde & jeden Montag ab 19:30 Uhr\\
		Offene Runde am Dienstag & jeden Dienstag ab 20 Uhr\\
		Sprechstunde Informationssicherheit & jeden ersten Dienstag im Monat ab 20 Uhr, seit Oktober 2014\\ 
		Spieleabend & jeden ungeraden Mittwoch ab 20 Uhr\\
		Linux User Group & jeden geraden Donnerstag ab 19 Uhr\\
		Freifunktreffen & jeden ungeraden Donnerstag ab 20 Uhr\\
		Lockpicking & jeden ersten Freitag im Monat ab 19 Uhr, beendet seit Juli 2014\\
		Gaming-Stammtisch & jeden ersten Freitag im Monat ab 19 Uhr, seit September 2014\\
		Plenum & jeden zweiten Freitag im Monat ab 19 Uhr\\
		Kochen & jeden dritten Freitag im Monat, beendet seit September 2014\\
		Thuringiafurs Stammtisch & jeden dritten Samstag im Monat ab 14 Uhr\\
		Chaoscafe / Chaostreff & jeden ungeraden Sonntag ab 16 Uhr, beendet seit März 2014\\
		Reparier-Café & monatlich seit Juli 2014\\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Regelmäßige Aktivitäten}
\end{table}

\subsubsection{Elektronikrunde}

Die Elektronikrunde trifft sich seit 2013 jeden Montag im Krautspace, um
sich konzentriert in Technikprojekte vertiefen zu können. Die
Teilnehmer helfen sich gegenseitig mit Werkzeugen, Materialien und
Wissen aus, um ihre Ideen zu verwirklichen. Der Verein stellt dabei
einen großen Teil der Werkzeuge und Verbrauchsmaterialien bereit.
Bauteile für die Schaltungen wurden durch die Teilnehmer selbstständig
organisiert.

\subsubsection{Offene Runde am Dienstag}

Jeden Dienstag gibt es die (themen-)offene Runde im Raum. Der Raum
steht zur freien Verfügung, um gemeinsam an Themen rund um
Informationstechnologie, der Computersicherheit und des
Datenschutzes zu diskutieren und zu arbeiten.

\subsubsection{Sprechstunde Informationssicherheit}

Mitte des Jahres kam die Idee zu einem Cryptofreitag auf. 
Dabei sollten abweichend von den Cryptoparties nicht hauptsächlich Vorträge gehalten werden, sondern es war angedacht sich auf die Fragen der Besucher zu konzentrieren. 
Da die potentiellen Betreuer freitags nicht verfügbar sind, wurde dann eine Sprechstunde für einen Dienstag im Monat konzipiert. 
Das Ziel der Veranstaltung ist es die Fragen der Besucher zu den Themen Verschlüsselung, Privatsphäre und Datensicherheit zu beantworten. 

\subsubsection{Spieleabend -- Gesellschaftsspielerei}

In der Spielerunde werden regelmäßig Brett- und Kartenspiele zu einem
bestimmten vorher festgelegten Thema gespielt. Dabei liegt der Schwerpunkt
nicht auf den üblichen Partyspielen, sondern bei anspruchsvollen Spielen mit
unterschiedlichen Spielkonzepten. Dabei kommen sehr viele unterschiedliche
Spiele zum Zug. Teilweise werden auch selbst entwickelte Spiele vorgestellt
und ausprobiert oder neue Spiele von Spielemessen präsentiert.

\subsubsection{Stammtisch der LUG Jena}

Der Stammtisch der Linux-User-Group Jena beschäftigt sich alle zwei Wochen
mit Themen rund um freie Software und insbesondere GNU/Linux. Es geht dabei
um den Erfahrungsaustausch und die Diskussion aktueller Entwicklungen.

\subsubsection{Freifunktreffen}

Die wachsende Freifunkgemeinschaft in Jena trifft sich alle zwei Wochen
im Krautspace, um die aktuelle Entwicklung zu besprechen und
Interessierten die Konzepte hinter Freifunk zu erklären, sowie die
Software auf und hinter den von Freifunk betriebenen Knoten zu
verbessern.

\subsubsection{Gaming-Stammtisch}

Beim Gamingstammtisch geht es um Computerspiele -- egal auf welcher Plattform, ob gekauft oder selbst geschrieben.
Die Schwerpunkte sind Game Design und die Auswirkungen des Spielens auf Spieler und Gesellschaft. 

\subsubsection{Plenum}

Das Vereinsplenum fand an jedem zweiten Freitag im Monat in den
Vereinsräumen statt.

Entscheidungen des Plenums haben dabei keinen bindenden Charakter und
wurden entsprechend zum vereinsinternen Austausch bzw. zur Klärung von
organisatorischen Fragen von Angesicht zu Angesicht genutzt. Das Plenum ist dabei offen für Gäste.
Die Protokolle der Treffen werden im \href{https://www.krautspace.de/hswiki:verein:plenum:start}{Wiki} abgelegt.

\subsubsection{Reparier-Café}

Seit Mai 2014 hat eine kleine Gruppe außerhalb des Hackspace', angefangen ein Reparier-Café zu organisieren. Dabei geht es darum, nicht mehr funktionierende Gegenstände in Eigenregie zu reparieren.
Da die Idee auch unter Mitgliedern des Vereins viel Zustimmung fand, haben sich einige Mitglieder daran beteiligt. 
Das erste Café fand am 31.\,Juli~2014 in den Vereinsräumen statt und war sehr gut besucht. 
Sspäter ist das Reparier-Café ein offizieller Teil des Vereins geworden. Jeweils zum Monatsende sind alle eingeladen, eigene Gegenstände zu reparieren oder anderen bei der Reparatur zu unterstützen.


\subsection{Vorträge und Workshops}

\begin{table}[h]
  \centering{}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{l|X}
	\textbf{Datum} & \textbf{Inhalt} \\ \midrule
	29.\,11.\,2013 & Lange Nacht der Wissenschaften Jena \\
	12.\,01.\,2014 & Python-Workshop mit Markus \\
	14.\,01.\,2014 & Cryptoparty beim Fanprojekt Jena \\
	05.\,02.\,2014 & Einführung in Haskell mit Jan \\
	10.\,02.\,2014 & Vortrag Spannungsversorgung mit Hannes \\
	15.\,02.\,2014 & Festplatten-Crypto Workshop \\
	16.\,02.\,2014 & Lötworkshop für Kinder \\
	04.\,03.\,2014 & Vortrag zu DNSSEC mit Lutz Donnerhacke \\
	24.\,03.\,2014 & Einführung 3D-Drucker \\
	01.\,04.\,2014 & Vortrag "`Wieviel Astronomie steckt in einer Flasche Bier"' von Florian Freistetter \\
	08.\,04.\,2014 & Vortrag zum community Netzwerk dn42 von Martin \\
	10.\,03.\,2014 & Vortrag Spannungsversorgung Teil 2 mit Hannes \\
	11.\,03.\,2014 & Vortrag zu Planetarien von Severin \\
	18.\,03.\,2014 & Groovy-Workshop mit Oli \\
	29.\,03.\,2014 & Thementag "`Technik und Internet"' im Rahmen der Jugendweihe-Vorbereitung \\
	12.\,05.\,2014 & Einführung in die Programmiersprache julia durch mk \\
	25.\,09.\,2014 & Python-Workshop Teil 2 mit Markus \\
\bottomrule
	\end{tabularx}
	\caption{Liste der besonderen Vorträge und Workshops}
\end{table}

\section{Tätigkeitsberichte des Vorstandes}

\subsection{Jens}

Jens hat sich mit Folgendem beschäftigt:

\begin{compactitem}
\item Vorstandstreffen bzw. Abstimmung im Vorstand per E-Mail
\item Außendarstellung des Vereins
\item Nicht"=HTTPS"=Elemente auf Webseite identifiziert und entfernen
  lassen
\item Test auf RFC2142-Adressen und ggf. Anlegen derselben
\item Pressemitteilung zur Langen Nacht der Wissenschaften und zur
  Vorstandswahl entworfen
\item \href{https://www.krautspace.de/presse#pressekontakte}{Liste mit
    Pressekontakten} angelegt
\item Pressemitteilung an Pressekontakte versandt
\item Protokoll zur MV 2013 angefertigt
\item etwa 600 Fakenutzer aus dem Wiki entfernt
\item Mailingliste mit Archiv für Vorstandskommunikation angeregt und
  anlegen lassen
\item Diskussion zu anderen Vereinsaktivitäten angeregt. Optionen
  \begin{itemize}
  \item Vorträge
  \item Lockpicking
  \item Löten
  \end{itemize} (Ergebnislos, tendenziell Ablehnung)
\item Entscheidungsfindung für ein Krautspace-Logo
\item Abstimmung zu neuem MUC-Namen (Ergebnis:
  \url{xmpp:krautchan@chat.krautspace.de})
\item Beantwortung diverser E-Mails an die Office"=Adresse
\item Planung für einen Vortrag zu batou (mangels Interesse nicht
  zustande gekommen)
\item Quitter-Account angelegt
\item Pogoplug besorgt und
  \href{https://www.krautspace.de/hswiki:projekte:pogoplug}{Dokumentation
    ins Wiki} gepackt
\item Beschlussfassung zur "`Anschaffung"' des 3D"=Druckers als
  Leihgabe von 0perat0r
\item Beschluss zur Einrichtung von E-Mail-Adressen pro genutztem
  Dienst (Facebook, Quitter etc.)
\item Versuch der Wiederbelebung der Ortsgruppe Jena des
  Arbeitskreises Vorratsdatenspeicherung
\item Aktion zum International Day of Privacy (mangels Interesse nicht
  zustande gekommen)
\item Mitarbeit an der Vorbereitung zum Lötworkshop für Kinder und
  Jugendliche
\item Versand der Einladungen zum Lötworkshop und Beantwortung von
  Fragen
\item Vortrag zu DNSSEC mit Lutz Donnerhacke organisiert
\item Neues Zertifikat für die Webseite
\item Alternative Festplattenvernichtung angeregt (aufgrund von
  Bedenken nicht im Hackspace stattgefunden)
\item Kontakte zum Reparier-Café auf verschiedenen Kanälen
\item Diskussion zum Cryptofreitag initiiert
\item an Pressetermin zur Gründung des Reparier-Café teilgenommen
\item Lötworkshop auf der Kreativarena angeregt (mangels Interesse
  nicht zustande gekommen)
\item Pressemitteilung für Infosec-Sprechstunde formuliert
\item Interview für \href{https://www.akruetzel.de/wp-content/uploads/337-Finale-Version.pdf}{Akruetzel 337}
    \item Mitverfassen dieses Rechenschaftsberichtes
\end{compactitem}

\subsection{Felix}

Felix hat sich in seiner Funktion als Vorstandsmitglied mit Folgendem 
beschäftigt:

\begin{compactitem}
    \item Gesprächsleitung bei Plenen und anderen Veranstaltungen
    \item Erstellung und Überarbeitung von Plenumsprotokollen
    \item Schreiben von Einladungen für Plenum, Mitgliederversammlung und 
        Veranstaltungshinweise
    \item Ausgabe von Schlüsseln für das Schließsystem
    \item Unregelmäßige Vorstandstreffen, viel Kontakt und Abstimmung über 
        elektronische Kommunikationswege
    \item Mitverfassen dieses Rechenschaftsberichtes
    \item Organisation der Teilnahme des Vereins am Markt der Möglichkeiten an der FSU
\end{compactitem}

Als Vereinsmitglied hat er sich hiermit beschäftigt: 

\begin{compactitem}
    \item Unterstützung bei einigen Veranstaltungen (z.\,B. Kochrunden)
    \item Überarbeitung und Dokumentation des Schließsystems
    \item Etablierung der "`Sprechstunde Informationssicherheit"'
\end{compactitem}

\subsection{Martin}
Martin hat sich in seiner Funktion als Schatzmeister und Vorstandsmitglied mit Folgendem beschäftigt:
\begin{compactitem}
	\item Finanzverwaltung
	\begin{compactitem}
		\item Buchführung
		\item Rechnungen bezahlen
		\item Unterlagen abheften
		\item regelmäßige Kassenprüfungen
		\item vier Berichte an die Mitglieder geschrieben
		\item Zuwendungsbescheinigungen erstellt
		\item Besuch beim Steuerberater
		\item Steuererklärung erstellt
	\end{compactitem}
	\item Mitgliederverwaltung
	\begin{compactitem}
		\item Mitglieder durch E-Mail begrüßt/verabschiedet
		\item Mitglieder erinnert, ihre Beiträge zu zahlen
	\end{compactitem}
	\item Bar mit Getränken und Süßigkeiten:
	\begin{compactitem}
		\item Planung der Warenbeschaffung
		\item Warenwälzung
		\item Getränkebestellung bei Heiko Wackernagel
		\item Einkäufe u.\,a. bei Globus
		\item Preisabstimmung
		\item Abrechnung
	\end{compactitem}
	\item Änderung des Eintrags beim Vereinsregister, Besuch beim Notar
	\item Kontakt mit der Bank, Berechtigung für Kontozugriff einholen
	\item Ankündigung von Veranstaltungen auf der Mailingliste
	\item Planung und Einladung zur Mitgliederversammlung
	\item Erstellung dieses Rechenschaftsberichts
	\item Leerung von Briefkasten und Postfach
	\item Unregelmäßige Vorstandstreffen, viel Kontakt und Abstimmung über elektronische Kommunikationswege
	\item Absprachen mit Projekten (Elektronikrunde, Reparier-Café)
	\item Besuch einiger Plenen von Verein und Reparier-Café
	\item Mitbetreuung des Servers
	\item Stand betreut auf dem Markt der Möglichkeiten
\end{compactitem}

Als Vereinsmitglied hat Martin sich mit folgenden beschäftigt: 
\begin{compactitem}
	\item Betreuung des Spieleabends
	\item Anbindung an das dn42 (dezentrales Community Netzwerk)
	\item Administration des (Kabel-)Netzwerks im Krautspace
	\item Mitbetreuung des Servers
	\item Entwicklung, Umsetzung und Anbindung der Status-Ampel
\end{compactitem}

\end{document}
