\documentclass[DIV=calc,parksip=half*]{scrartcl}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{multicol}
\usepackage{scrlayer-scrpage}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{bera}
\usepackage{berasans}
\usepackage{beraserif}
\usepackage{beramono}
\usepackage[colorlinks,breaklinks]{hyperref}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{paralist}

\pagestyle{scrheadings}
\ohead{Protokoll der AMV des Hackspace Jena
  e.\,V. vom 7.\,September~2019}

\makeatletter
\newenvironment{AbsatzHaengend}[1]{\par\noindent\@hangfrom{\textbf{#1}}\ignorespaces}
                                  {\par}
\makeatother

\newcommand{\qbi}{Jens Kubieziel}
\newcommand{\berndf}{Bernd Kampe}
\newcommand{\lowlevel}{Fabian Thoms}
\newcommand{\fiveop}{Philipp Schäfer}
\newcommand{\jonny}{Jonny Maik Müller}
\newcommand{\philipp}{Philipp Galindo Kotchev}
\newcommand{\thomas}{Thomas Lotze}
\newcommand{\ckv}{Sebastian Wagner}


\begin{document}

\thispagestyle{plain}
\section*{Protokoll der außerordentlichen Mitgliederversammlung des Hackspace Jena
e.\,V.}

\begin{AbsatzHaengend}{Ort: }Vereinsräume des Hackspace Jena,\\Krautgasse 26, 07743 Jena\end{AbsatzHaengend}
\begin{AbsatzHaengend}{Zeit: }7.\,September~2019 \\15:04~Uhr -- 16:56 Uhr\end{AbsatzHaengend}
\begin{AbsatzHaengend}{Anwesend: }12~Mitglieder (davon 11~stimmberechtigt, ein
  Mitglied wird per Vollmacht vertreten) und zwei~Gäste\end{AbsatzHaengend}
\begin{AbsatzHaengend}{Versammlungsleitung: }\fiveop{}\end{AbsatzHaengend}
\begin{AbsatzHaengend}{Protokoll: }\qbi{}\end{AbsatzHaengend}


\section{Vorbemerkung}

Auf dem Plenum am 4.\,Juli~2019\footnote{Mitschrift unter
  \url{https://kraut.space/hswiki:verein:plenum:2019:2019-07-04}} äußerten die
Mitglieder den Wunsch nach einer außerordentlichen Mitgliederversammlung
(AMV). Der  Vorstand berücksichtigte diesen Wunsch und kündigte die AMV am
18.\,Juli~2019 auf der Mailingliste
an.\footnote{\url{https://lstsrv.org/pipermail/hackspace-jena/2019q3/019548.html}}
Im folgenden kam es zu einem Rücktritt des Vorsitzenden, so dass eine Neuwahl
des Vorstands notwendig wurde.

\section{Begrüßung}
Um 15:04~Uhr eröffnet der amtierende Schatzmeister \fiveop{} die Versammlung mit der
Begrüßung der Teilnehmer. Anwesend sind 12~Mitglieder und 2~Gäste. Eines der
Mitglieder ist aufgrund fehlender Zahlungen nicht stimmberechtigt. Ein Mitglied
lässt sich per Vollmacht durch ein anderes Mitglied vertreten.

\section{Wahl der Versammlungsleitung und des Protokollführers}
Die Anwesenden betrauen \fiveop{} mit der Leitung der Versammlung. Die
Abstimmung erfolgt einstimmig. Weiterhin wird \qbi{}
mit der Protokollierung betraut. Hierbei stimmen 11~Mitglieder zu. Es gibt eine Enthaltung.

\section{Abstimmung der Tagesordnung}
Die geplanten Punkte der Tagesordnung werden verlesen und einstimmig von allen
Teilnehmerinnen und Teilnehmern angenommen.
\begin{compactenum}
\item Begrüßung
\item Wahl der Versammlungsleitung und des Protokollführers
\item Abstimmung der Tagesordnung
\item  Genehmigung der Protokolle von der Versammlung vom 1.\,De\-zem\-ber~2018
\item  Rechenschaftsbericht des Vorstands
\item  Bericht der Kassenprüfer
\item Abstimmung über Entlastung des Vorstands
\item Wahl des neuen Vorstands
\item Wahl der Kassenprüfer
\item  Abstimmung zur Wahl von Beisitzern und ggf. Wahl von Beisitzern
\item Verabschiedung
\end{compactenum}


\section{Genehmigung der Protokolle von der Versammlung vom 1.\,Dezember~2018}


Es wird festgestellt, dass die Mitglieder satzungsgemäß eingeladen worden
sind. Sämtliche Mitglieder wurden rechtzeitig per E-Mail oder gegebenenfalls per
Brief informiert.  Die Versammlung ist beschlussfähig.

Die Protokolle der Versammlung aus dem Jahr 2018 sind zum Zeitpunkt der
Versammlung noch nicht bei Github veröffentlicht. Ein Ausdruck des Dokuments ist
ebenso nicht möglich. Letztlich verliest \fiveop{} das Dokument wortwörtlich.

Über die Genehmigung der Protokolle wird offen abgestimmt. Das Protokoll wird mit einer Enthaltung und 11~Ja"=Stimmen angenommen.

\section{Rechenschaftsbericht des Vorstands}

Die zwei anwesenden Vorstandsmitglieder legen Rechenschaft ab. Dabei waren die Funktionen
nicht komplett in Schriftführer und Schatzmeister getrennt. Über einen langen
Zeitraum hatte ausschließlich \berndf{} Zugang zum Konto. Dadurch übernahm er
mehr Aufgaben des Schatzmeisters. \fiveop{} kümmerte sich dabei mehr um die
Beantwortung der Außenkommunikation und übernahm damit mehr Aufgaben eines
Schriftführers.

\fiveop{} begrüßte neue Mitglieder und verabschiedete andere. Er verwaltete Post
und unterstützte Veranstaltungen. Auf der Mitgliederversammlung wurde
detailliert Rechenschaft zur Finanzsituation des Vereins abgelegt.

\berndf{} übernahm die Kommunikation im OTRS, unterstützte Veranstaltungen und
nahm an Veranstaltungen des Vereins teil. Detaillierte Angaben zu den
Tätigkeiten des Vorstands finden sich im Rechenschaftsbericht. Dieser wird bei
Github veröffentlicht.

\lowlevel{} ist als Vorstand zurück- und als Mitglied ausgetreten. Er hat keinen
Beitrag zum Rechenschaftsbericht geliefert. Er half bei vereinsinternen
Konflikten zu vermitteln.


\section{Bericht der Kassenprüfer}
Am 4.\,September~2019 erfolgte die Kassenprüfung durch \jonny{} und  \philipp{}. Auf der
Mitgliederversammlung gibt \jonny{} einen Bericht über die Kassenprüfung ab. Drei
Sachverhalte waren zum Abschluss der Prüfung unklar und der Vorstand konnte vor
dem Beginn der Sitzung zwei Belege nachreichen. Daneben gibt es eine unklare
Abbuchung durch die 1u1 MAILUMEDIA GMBH-GMX. Seit dem 14.\,Februar~2017 wurde
halbjährlich ein Betrag von \EUR{29,94} abgebucht. Dies entspricht einem
Monatsbetrag von \EUR{4,99}. Bisher konnte die Ursache nicht gefunden
werden. Eine der Aufgaben des neuen Vorstands ist es, dies zu klären.

Bei der Auszählung der Barkasse wurde eine Differenz von \EUR{0,10} zugunsten
des Vereins gefunden. Die Barkasse des Reparier-Cafés Jena wies den korrekten
Betrag auf. Die Entlastung des Vorstands wird empfohlen.

\section{Abstimmung über Entlastung des Vorstands}

Es gab keine Fragen zu den einzelnen Rechenschaftsberichten. Allerdings wurde
diskutiert, wie mit der Entlastung eines zurückgetretenen Vorstandsmitglieds
ohne Rechenschaftsbericht umzugehen ist. Generell bezieht sich die Entlastung
nur auf die bekannten Informationen. Sollte ein Vorstand bewusst Dinge
verschleiern oder tricksen, so könnte dies ein Nachspiel haben.

Die Kassenprüfung erfolgte mit der Empfehlung, den Vorstand zu entlasten und bei
dem betreffenden Vorstandsmitglied ist auch nicht von bewusster Täuschung
auszugehen. Er möchte lediglich aufgrund der Vorgeschichte keinen Kontakt mehr
zu Vereinsdingen.

Es wird beantragt,
die Vorstandsmitglieder einzeln zu entlasten. Dieser Antrag wird mit
6~Ja-Stimmen, 4~Enthaltungen und 2~Nein-Stimmen angenommen. Eine geheime
Abstimmung wird gefordert.

%\begin{eingerueckt}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{Xr}
    \toprule
    Vorstandsvorsitz: & \textsc{\lowlevel{}}\\
    Stimmen für eine Entlastung: & 9 \\
    Stimmenthaltungen: & 2 \\
    Stimmen gegen eine Entlastung: & 1\\
    \midrule
    Schriftführer: & \textsc{\berndf{}}\\
    Stimmen für eine Entlastung: & 10 \\
    Stimmenthaltungen: & 2 \\
    Stimmen gegen eine Entlastung: & 0\\
    \midrule
    Schatzmeister: & \textsc{\fiveop{}}\\
    Stimmen für eine Entlastung: & 10 \\
    Stimmenthaltungen: & 2 \\
    Stimmen gegen eine Entlastung: & 0\\
    \bottomrule
\end{tabularx}
%\end{eingerueckt}
Damit ist der bisherige Vorstand entlastet.



\section{Wahl des neuen Vorstands}

Der Versammlungsleiter nimmt die Funktion des Wahlleiters ein.

Die aktuelle Mitgliederversammlung ist eine außerordentliche. Laut Satzung muss
es einmal jährlich eine ordentliche geben. Dies bedeutet, dass der Vorstand
zunächst bis zur ordentlichen Mitgliederversammlung agieren muss. Danach könnte
ein neuer Vorstand gewählt werden oder der bisherige Vorstand seine Arbeit
fortsetzen.

In der Diskussion wird dargelegt, dass es zunächst darum geht, die
Handlungsfähigkeit des Vorstands und damit auch des Vereins zu sichern. Wichtig
ist dabei auch, die Arbeit des Reparier-Cafés Jena nicht zu gefährden.

Aufgrund der Diskussionen im Vorfeld muss dem neuen Vorstand klar sein, dass es
ungelöste vereinsinterne Konflikte gibt. Eine der Hauptaufgaben wird sein, sich
um diese zu kümmern.

Es wird nach Kandidaten für den neu zu besetzenden Vorstand gesucht. Ein
Mitglied schlägt \qbi{} als Vorstandsvorsitzenden vor. Weiterhin kandidieren
\jonny{} als Schriftführer und \thomas{} als Schatzmeister. Weitere Kandidaten
gibt es nicht.

Vor der eigentlichen Wahl wird nochmal darüber diskutiert, dass
Vorstandsfunktionen auch zusammengefasst werden können. Das heißt, zwei
Vorstandsmitglieder können die Arbeit der laut Satzung vorgesehenen drei
Personen erledigen. Da dies für die aktuelle Sitzung keine Relevanz hat, wird
die Diskussion auf einen späteren Zeitpunkt verschoben.

Die zur Wahl stehenden Personen sind:
\begin{compactenum}
\item Vorsitzender: \qbi{}
\item Schatzmeister: \thomas{}
\item Schriftführer: \jonny{}
\end{compactenum}

Die Wahl erfolgt in geheimer Abstimmung.

\subsection{Vorsitzender}
%\begin{eingerueckt}
\begin{tabularx}{\linewidth}{Xr}
Stimmen für \qbi{}: & 10 \\
  Stimmenthaltungen: & 1 \\
  Gegenstimmen: & 1\\
\end{tabularx}
%\end{eingerueckt}
\qbi{} nimmt die Wahl an.

\subsection{Schatzmeister}
%\begin{eingerueckt}
\begin{tabularx}{\linewidth}{Xr}
Stimmen für \thomas{}: & 10\\
Stimmenthaltungen: & 1 \\
Gegenstimmen: & 1
\end{tabularx}
%\end{eingerueckt}
\thomas{} nimmt die Wahl an.


\subsection{Schriftführer}
%\begin{eingerueckt}
\begin{tabularx}{\linewidth}{Xr}
Stimmen für \jonny{}: & 8\\
Stimmenthaltungen: & 2\\
Gegenstimmen: & 2
\end{tabularx}
%\end{eingerueckt}
\jonny{} nimmt die Wahl an.

Der Wahlleiter kontrolliert die im Protokoll vermerkten Stimmen.

\section{Wahl der Kassenprüfer}

Als Kandidaten stellen sich \fiveop{} und \ckv{} zur Verfügung. Über beide
Kandidaten wird offen abgestimmt.

\subsection{Kassenprüfer 1}
%\begin{eingerueckt}
\begin{tabularx}{\linewidth}{Xr}
Stimmen für \fiveop{}: & 11\\
Stimmenthaltungen: & 1\\
Gegenstimmen: & 0
\end{tabularx}
%\end{eingerueckt}

\fiveop{} nimmt die Wahl an.

\subsection{Kassenprüfer 2}
%\begin{eingerueckt}
\begin{tabularx}{\linewidth}{Xr}
Stimmen für \ckv{}: & 11\\
Stimmenthaltungen: & 1\\
Gegenstimmen: & 0
\end{tabularx}
%\end{eingerueckt}

\ckv{} nimmt die Wahl an.

\section{Abstimmung zur Wahl von Beisitzern und ggf. Wahl von Beisitzern}

Zunächst soll abgestimmt werden, ob Beisitzer gewählt werden sollen. In offener
Wahl stimmen 11~Personen dafür, eine Person dagegen und niemand enthält sich.

Im folgenden entsteht eine Diskussion, ob Beisitzer ein Stimmrecht bei
Vorstandssitzungen haben. Hierzu existieren unterschiedliche Ansichten. Es kann
keine Klärung herbeigeführt werden. Aufgrund dieser Situation beantragt \jonny{}
die Abstimmung, ob Beisitzer gewählt werden sollen, zu wiederholen. Diesem
Antrag stimmen 10~Personen zu, eine Person stimmt dagegen und eine enthält
sich.


Schließlich erfolgt  eine erneute Abstimmung, ob Beisitzer gewählt werden
sollen. In offener Abstimmung sind 5 dafür, eine Enthaltung und 6 dagegen. Damit
werden in dieser Versammlung keine Beisitzer gewählt.

Weiterhin stellt \jonny{} folgenden Antrag:
\begin{quote}
  Die MV bittet den Vorstand bis zur nächsten ordentlichen MV einen Vorschlag
  zur Schließung der Satzungslücke bezüglich des Stimmrechts der Beisitzer zu
  entwerfen.
\end{quote}
In offener Abstimmung stimmen 9 dafür, 2 enthalten sich und 1 dagegen.

\section{Verabschiedung}
Die Versammlung wird um 16:56~Uhr durch den neuen Vorstand für  beendet erklärt.

%\end{multicols}

%\vspace{10mm}
\clearpage{}
\section{Der neue Vorstand}

Der Vorstand des Hackspace Jena e.\,V. setzt sich  seit der AMV am 7.\,Sep\-tem\-ber~2019
wie folgt zusammen:

% \vspace{3mm}

%\begin{eingerueckt}
\begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
  Vorstandsvorsitzender: & \qbi{} \\
  Schatzmeister: & \thomas{} \\
  Schriftführer: & \jonny{}\\
\end{tabularx}
%\end{eingerueckt}

\section{Liste der Anwesenden zur Außerordentlichen Mitgliederversammlung 2019}


Das Originalprotokoll, welches an Notar und Vereinsregister geht, enthält die
Namen aller anwesenden Mitglieder und ggf. die Anzahl der Gäste.


\vspace{10mm}
\textbf{\textsf{\large{Für die Richtigkeit des Protokolls}}} \\[2mm]
\hfill
\begin{minipage}[t]{20mm}
\vspace{22mm}
\hrule
\vspace{2mm}
\small{Datum}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{40mm}
\vspace{22mm}
\hrule
\vspace{2mm}
\small{\fiveop{}\\\textsl{Versammlungsleiter}}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{20mm}
\vspace{22mm}
\hrule
\vspace{2mm}
\small{Datum}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{40mm}
\vspace{22mm}
\hrule
\vspace{2mm}
\small{\qbi{}\\\textsl{Protokollführer}}
\end{minipage}
\hfill
\\[8mm]
Jena, den 8.\,September~2019

\end{document}
